<!-- TITLE: Лекция четвертая -->
<!-- SUBTITLE: Роль науки в современном образовании и формировании личности -->
# Роль науки в современном образовании и формирование личности

Сфера образования, та особая территория где встречается индивид с наукой.

6 ступеней образования:

Основное направление высшего образование 

Наука распространяется на все компоненты образовательного процесса: цели, средства, результаты, принципы, формы и методы.

Университет представляет собой уникальное явления, он сохраняет традиции и одновременно тут же генерирует нового знания.

Проблем современное образование это догоняющий характер, и увлечение новыми методами, и формализация.

## Функции науки

Современная наука как специфический тип духовного производства выполняет ряд социальных функций. Основные группы:

1. Функции мировоззренческие

    1. Познавательная функция,

    2. Объяснительная 

    3. Предсказательная

2. Функции науки как непосредственно производительная силы

3. Функции науки как социальной силы

## Функция мировоззренческая

С ней связаны мировоззрения (система взглядов на мир в целом и его составляющие сплав знаний, ценностей, норм и установок человеческого сознания). С основе могут лежать разные начала (мифологические, религиозные, мистическое, художественно-эстетическое). С начала нового времени основы мировоззрения становиться наука, обеспечивающая до настоящего времени уровень мировоззрения.
Научное мировоззрение - системное, доказательное, обоснованная совокупность знаний, формирующих представления о закономерностей развивающего универсума и жизненной позиции, программы и модели управления людей. 

[Религия](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%B3%D0%B8%D1%8F) - вера в сверхъестественное, упование на силу божественного провидения и постулирование догматов.

Наука, как непосредственная производительная сила, стала такой в результате промышленной революции 18 века. Двигателем материального производства поскольку реализуются в технических условиях установках и производительных технологиях, обеспечивает рост производительности труда и эффективность, удовлетворяет потребности человека и усиливает "превосходство" человека над силами природы. 

Фундамент научных открытий сделавших науку производительной силой: 

* изобретения электричества

* лазеров

* компьютерной техники

* ядерной энергетики

* биотехнологий

Наука как социальная сила. Инструмент осмысления, изменения, преобразования человеческих отношений. (18-19 в). Особенно заметна роль науки в переходе от аграрного к индустриальному типу развития и от индустриальной к постиндустриальной эпохе. Управленческая роль науки состоит в осмыслении *глобальных проблем современности*: ресурсы, энергия, питание, вода и воздух. Науку как социальную силу формируют также социальные стратегические проекты. Существуют две точки зрения на науку: **интернализм** и **экстернализм**.

**[Интернализм]**(https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BC) - идея саморазвития науки, а **[экстернализм]**(https://ru.wikipedia.org/wiki/Экстернализм) полагает, что инновации в наукеи происходят под влиянием социальной среды.

Наука где-то посередине. Вот проект [Иннополис](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BD%D1%8F) - это пример экстернализма, а новые знания в рамках университета и научных площадок - интернализм.

![Bulochka](/uploads/study-philosophy/bulochka.png "Bulochka")

## План

1. Научное знание как сложное, саморазвивающая система и классификация наук

2. Структура эмпирического и теоретического знания

3. Основания науки и их структура

4. Научная картина мир, ее функция и исторические корни

5. Главные характеристики современной [постнеклассической](https://memepedia.ru/kratkaya-istoriya-postironii/) науки

## Структура научного знания

Научное знание появляется и развивается как сложное саморазивающая система.

### Существует две группировки в структуре научного знания

1. С точки зрения объекта и субъекта. В научные познания можно выделить 4 компонента:

    1. Субъект науки в лице исследователя или научного сообщества

    2. Объект познания - это то, на что направлена мысль исследователя. Предмет - та часть свойства объекта, которая специально выделяется познавательными средствами.

    3. Система методов и приемов данной науки.

    4. Специфический язык как естественный, так и искусственный.

2. По уровням знания:

    5. Уровень эмпирического знания: наблюдение, эксперимент, сравнение.

    6. Уровень теоретического знания: научная проблема, гипотеза, теория

    7. Уровень метатеории т.е. оснований науки (включает нормы научного знания, идеалы и ценности)

    8. Методы научного познания[индукция, дедукция, систематизация, аналогия и т.д.)](https://newrealgoal.com.ua/5-stadij-reagirovaniya-sotrudnikov-na-izmeneniya.html)

### Классификация наук по предмету и методам:

а. Науки о природе (естествознание, изучающее неживую, живую и человеческую природу). В рамках естествознания выделяется около 70000 частно научных отраслей.

б. Науки о мире искусственного или технознания. До 5000 частных научных отраслей.

в. Логико-математические. Около 2000 отраслей.

г. Науки об обществе и человека. Порядка 4500 отраслей.

Существует также традиционное деление на науки *фундаментальные* и *прикладные*.

Фундаментальные исследования: эксперимент и теоретическое пояснение, направленное на получение новых знаний без конкретной цели их практического использования: теоретическая физика и химия, частично астрономия.

Прикладные направлены на получение конкретного научного результата, который актуально или потенциально может использоваться для удовлетворения общественных или частных потребностей. Происходят превращения научного знания в твердое ядро науки. 

Отдельно надо отметить так называемое [ОКР](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B1%D1%81%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%81%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE)(опытно-конструкторские разработки). 

Создание, испытание и передача производства образцов новых товаров и услуг, технологических процессов и инженерных проектов.

ОКР составляет приблизительно 55-60% современного знания, фундаментальные 8-10% и прикладные около 33-35%.

Структура эмпирических и теоретических знаний

Эмпирический уровень - уровень на основе непосредственного исследователя с объектом познания.

#### Основные структурные элементы: *Наблюдение и эксперимент*

* Наблюдение - исходная форма эмпирического сознания, где преобладает чувственное познание. Фиксация чувственного воспринимаемого объекта человеком или прибором.

* Сравнение - сопоставление наблюдаемых объектов, с целью выделение сходств и различий. 

* Измерение - сопоставление характеристик с эталонной мерой.

* Эксперимент - наблюдение объекта в специально созданных, контролируемых условиях.

## Уровни познания

Эмпирический факт - явление, оформленное в соответствии с эм. протоколом.

Эмпирический закон - отражение регулярных связей и закономерностей без проникновения в сущность науки.

#### Методы теоретического познания:

1. Анализ и синтез

2. Генерализация и абстрагирование

3. Формализация и аксиоматизация

4. [Интервализация](https://studopedia.ru/12_65826_metodi-teoreticheskogo-poznaniya.html) и моделирование

Главный метод теоретического познания идеализация (конструирование идеальных объектов на основе которых строиться теория).

#### Основные логические формы мышления

1. Понятия фиксирует в дефинициях науки существенные признаки, явления.

2. Суждения - взаимосвязь понятий в процессе мышления. Может быть истинным и ложным. 

3. Умозаключения - взаимосвязь суждений в процессе мышления. Порождает новые знания, также в форме суждений. Бывают: дедуктивными (Шерлок_холм.пнг) - от общего к частному и объективному (от частного к общему)

#### К формам теоретического познания относятся

Проблемы - то, что еще не познано, но необходимо в познании. Возникают два этапа: постановка проблемы и решения проблемы. Эйнштейн считал что постановка проблемы более существенна чем ее решение. Коппер полагал что наука начинается не с наблюдения, а с проблемы. И развитие науки таким образом - переход от одних проблем в другим, более глубинным. Существуют и ненаучные проблемы: проблемы вечного двигателя. Выделяются также паранормальные явления и псевдоисторические теории. 

Гипотеза - теоретическое предположение с некоторой степенью вероятности, основанное на ряде фактом и явлений, которые нуждаются в доказательстве. Гипотеза должна:

1. соответствовать установленным в науке законам.

2. Не должна содержать в себе логических, неформальных противоречий

3. Допускать возможность ее подтверждения (путем верификации) или опровержения(фальсификации)

Теории - наиболее сложная и развитая форма научного знания, дающая целостное отражение, закономерность, без существенной связи в определенной отрасли действительности. 

##### Три требования теории

1. Непротиворечивость

2. Опытно-научное повторяемость

3. Фальсифицируемость

## Основные элементы теории

1. Исходные основание (фундаментальные понятия, принципы, законы и условия)

2. Идеализированные объекты (Абстрактные модели существующих свойств и связи изучаемого предмета)

3. Логика теории: совокупность определенных правил и способов, доказательства направленные на прояснение структуры и изменения знания

4. Философское основание и ценности установки

5. Совокупность законов и утверждений выведенных в качестве следствия из теории в соответствии с конкретными принципами науки

Структура научной теории может выглядеть так: в центре ядро оно перекрывается основаниями и приложениями

![Egg](/uploads/study-philosophy/egg.png "Egg")

Основания - общий предпосылочный базис, система фундаментальных понятий.

Ядро - совокупность основных утверждений теории

Приложения - совокупность суждений и операций относ к конкретизирующим, частным аспектам тоерии

#### Функция теории

1. объяснительная

2. разработка терминологии

3. прогностическая

Закон - объективная существенная необходимая повторяющаяся связь  вещей явлений процессов

#### Виды

1. По форме движения материи

    1.  (физическая, химическая и социальная)

2. По степени общности

    2.  (всеобщая, общая и частная)

## Основная науки

1. К ним относят идеалы и нормы научного исследования

2. Научную картину мира

3. Философские основания науки

*Идеалы и нормы научного познания:*

1. Непротиворечивость

2. Принципиальная проверяемость (верификация)

3. Принципиальная возможность к фальсификация (допущения возможности опровержения)

4. Организованность и системность

5. Принципы точности

6. Принцип преемственности

7. Идеал научного объяснения, адекватность

8. Идеал прогностики (предсказание явлений и событий)

9. Идеал практического применения 

##### Философское основание включается в себя 4 вида

1. Онтологические основания. (общие категории и закономерности бытия)

2. Гносеологические возможности познания. 

3. Методологические основания (ДИАЛЕКТИЧЕСКИЙ МЕТОД, структурно-функциональный метод) Герменевтика (Умение верно трактовать текст)

4. Аксиологические (ценностные основания). Этика, мораль, эстетика, соц. и культурные основания

## Научная картина мира

Упорядоченная система знаний, которая обобщает результаты наук на основе научной картины мира формируется стратегии исследовательской деятельности для различных отраслей науки.

#### Исторические типы НКМ

1. Классическая НКМ. Галлилеевская и Ньютоновская. Эталон объяснения - однозначная причинно-следственная связь или каузальность. Эталон познания - независимость науки и научного познания от субъекта.

2. 19-20в. Природный универсум состоит из трех субмиров мега макро и микро метр. Каждый из них отличается качественной спецификой, своими свойствами и законами которые не редуцируются друг с другом. Познающий субъект и инструментарий не отделены от предметного мира, а находятся внутри него.

3. Постнеклассическая нкм. 2я половина 20в. Представление о мире как  о супер системе состоящих из сложных самоорганизующихся динамических систем, находящихся в процессе эволюции и самоуправляющихся внутренними силами. У систем есть мультивариантность и альтернативность, они развиваются по нелинейным и альтернативным законом. СОчетаются дивергенция с конвергенцией, упорядоченность с хаотизацией, разнообразие с гомогенизацией. Синергетика предполагает случайность которая может привести к изменению в мире и системе. В период научной революции наука более открыта для существенного влияния философии когда превосходит смена НКМ, идеалов и норм.

К основаниями науки относятся. У Полонни: личностное, неявное знание, У лакатоса - научная следственная проблема, а Кун - парадигма как модель постановка для решения научной проблем.  Джозеф Колкон ввел термин тематизм - совокупность тематических категорий, явления, допущений.

#### 8 главных признаков современной постнеклассической науки

1. Приоритетное развитие междисциплинарных и проблемно ориентированных исследований. Как следствие утверждение целостного взгляда на мир

2. Утверждение исторических и саморегулирующихся систем в которой включен человек как субъект междисциплинарных исследования

3. Гуманитаризация естественных наук

4. Включение человека в картину мира на правах ее самоорганизующегося основания, цели и ценности входят в предметное содержание изучаемого обьекта

5. Утверждение синергетики т.е. теории самоорганизации в качестве ядра постнеклассической науки

6. Обогащение понятия рациональность новыми элементами не характерными для классическому мира:интуитивность эвристичность, оптимальность. 

7. Утверждение идеи моральной ответственности ученых за результаты научного познания

8. Рассмотрение науки в качестве неотъемлемой частью культуры активно взаимодействующих с другими формами культуры

